<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="mail-configuracao">

	<title>Configuração do Mail</title>
	<para>
		Vamos iniciar a apresentação do componente demonstrando os passos que são necessários para configurá-lo. Como
		será visto, são poucos e não tomarão muito tempo ou esforço.
	</para>

	<section>
		<title>Configuração do Maven</title>
		<para>
			Primeiro, precisamos informar no seu projeto que há uma dependência para um componente do Demoiselle. A configuração é bem simples, basta adicionar uma sessão <literal>dependency</literal>
			igual ao da listagem abaixo.
		</para>
		<programlisting role="XML"><![CDATA[<dependency>
	<groupId>br.gov.frameworkdemoiselle.component</groupId>
	<artifactId>demoiselle-mail</artifactId>
	<version>2.0.0</version>
	<type>jar</type>
	<scope>compile</scope>
</dependency>]]></programlisting>
		<para>
			Fique atento apenas para a versão do componente. No momento em que escrevíamos esta documentação, o Demoiselle Mail encontrava-se na versão 2.0.0. Verifique constantemente nossos repositórios
			e fique sempre atento a nossos informes sobre o lançamento de novas versões!
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Sessão</title>
		<para>
			Para realizar o envio de e-mails é necessário ter uma instância da classe <classname>javax.mail.Session</classname>. Ela contém todas
			as informações necessárias para que a API do JavaMail possa realizar o envio e o recebimento de e-mails. Como esta classe
			será instanciada, depende da estratégia que você queira adotar. Esta sessão pode ser configurada manualmente ou obtida
			através de um servidor, usando JNDI. O Demoiselle lhe permite as duas opções. Na primeira, você colocará todas
			as configurações necessárias para acessar o servidor de e-mail no arquivo <filename>demoiselle.properties</filename> e a conexão será feita
			diretamente. Na segunda opção, pode usar o mesmo arquivo apenas para informar se o servidor 
			que provê esta instância é um Tomcat ou JBoss. Neste último caso, as configurações de acesso ao servidor de e-mail
			são de responsabilidade do servidor.
		</para>
		<section>
			<title>Configuração Manual</title>
			<para>
				Este tipo de configuração requer que você edite o arquivo demoiselle.properties e defina as informações
				necessárias para se conectar em um servidor de e-mail. As configurações 	necessárias são basicamente: endereço do
				servidor de e-mail, usuário, senha do usuário e tipo de segurança. Caso ainda não exista, crie o arquivo
				demoiselle.properties na pasta <emphasis>/src/main/resources</emphasis> de seu projeto e selecione-o para edição. As opções que podem ser
				usadas, são:
			</para>
			<table border="1">
				<title>Configurações de e-mail no demoiselle.properties</title>
				<thead>
					<th>Opção</th>
					<th>Tipo de Dados</th>
					<th>Descrição</th>
				</thead>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.user</td>
						<td>Alfanumérico</td>
						<td>O nome do usuário que será usado para realizar a conexão no servidor.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.password</td>
						<td>Alfanumérico</td>
						<td>A senha do usuário para conexão ao servidor.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.serverHost</td>
						<td>Alfanumérico</td>
						<td>Endereço do servidor de e-mail. O tipo mais comum é um servidor de SMTP.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.serverPort</td>
						<td>Numérico</td>
						<td>A porta que deve ser usada para conectar no servidor.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.enable.ssl</td>
						<td>true | false</td>
						<td>Informa se a conexão com o servidor deve ser uma conexão segura usando SSL.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.auth</td>
						<td>true | false</td>
						<td>Informa se é necessária autenticação para se conectar no servidor.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.type</td>
						<td>local | provided</td>
						<td>Informar se a conexão deve ser configurada manualmente ou obtida de um servidor.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.enable.tls</td>
						<td>true | false</td>
						<td>Informa se a conexão com o servidor deve ser uma conexão segura usando STARTTLS.</td>
					</tr>
					<tr>
						<td>frameworkdemoiselle.mail.require.tls</td>
						<td>true | false</td>
						<td>Informa se a conexão com o servidor PRECISA ser uma conexão segura usando TLS.</td>
					</tr>
			</table>
			<para>
				Com estas configurações, você já está apto para realizar o envio de e-mails.
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>Sessão Provida</title>
			<para>
				Quando sua aplicação está sendo executada dentro de um Tomcat, JBoss ou outro servidor qualquer, você pode
				obter uma sessão, já contendo todas as configurações, do próprio servidor. Neste caso, estas configurações já são
				providas pelo servidor e basta para você obter a sessão dele. Primeiro, edite o arquivo <filename>demoiselle.properties</filename> e 
				adicione a opção <emphasis>frameworkdemoiselle.mail.type=provided</emphasis>. Depois, você deve colocar também a opção 
				<emphasis>frameworkdemoiselle.mail.lookup_class</emphasis>. O valor vai depender de qual servidor você está usando.
			</para>
			<para>
				O componente de E-mail do Demoiselle já lhe provê duas opções, sendo elas: 
				<classname>br.gov.frameworkdemoiselle.mail.internal.implementation.TomcatLookup</classname> e
				<classname>br.gov.frameworkdemoiselle.mail.internal.implementation.JBossLookup</classname>. 
				Feito isto, não é necessária mais nenhuma configuração.
			</para>
		</section>
	</section>

</chapter>