<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="chapter-cassandra">
	
	<para>
		<title>Sobre o Apache Cassandra</title>
		<para>
			<mediaobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata fileref="images/cassandra-logo.png" align="center" scalefit="1" width="75%"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata fileref="images/cassandra-logo.png" align="center"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<emphasis>Cassandra</emphasis> é um armazém de dados estruturado do tipo chave-valor
			caracterizado por ser distribuído, eventualmente consistente e altamente escalável.
		</para>
		<para>
			<emphasis>Cassandra</emphasis> reune as tecnologias de sistemas distribuídos do
			<emphasis>Dynamo</emphasis> da <emphasis>Amazon</emphasis> e o modelo de dados do
			<emphasis>Bigtable</emphasis> da <emphasis>Google</emphasis>. Tal como o Dynamo, o
			Cassandra é eventualmente consistente. Tal como o Bigtable, o Cassandra fornece um
			modelo de dados baseado em famílias de colunas mais rico que nos típicos sistemas de
			chave/valor.
		</para>
		<para>
			Sendo assim, o projeto <emphasis><ulink url="http://cassandra.apache.org/">Apache
			Cassandra</ulink></emphasis> desenvolve um banco de dados distribuído de segunda geração
			altamente escalável, com a junção da arquitetura completamente distribuída do Dynamo e o
			modelo de dados do Bigtable.
		</para>
		<para>
			Os códigos fontes do <emphasis>Cassandra</emphasis> foram liberados pelo
			<emphasis>Facebook</emphasis> em 2008 e atualmente o projeto é mantido por
			desenvolvedores da <emphasis>Apache</emphasis> e contribuidores de empresas diversas.
		</para>
	</para>

	<para>
		<title>Sobre o Demoiselle Cassandra Guide</title>
		<para>
			Este documento é um tutorial do tipo "passo a passo" que visa ilustrar de forma rápida e
			prática a instalação, configuração e funcionamento de um servidor <emphasis>Apache
			Cassandra</emphasis> e a criação de uma aplicação Java utilizando o componente de
			persistência <emphasis>Demoiselle Cassandra</emphasis>.
		</para>
		<note>
			<para>
				Apesar de o <emphasis>Demoiselle Cassandra</emphasis> ser simples de usar, o desenvolvimento de
				aplicações com ele requer o conhecimento de algumas tecnologias, incluindo:
				<itemizedlist>
					<listitem>Linguagem Java</listitem>
					<listitem>Banco de Dados</listitem>
					<listitem>Eclipse IDE</listitem>
					<listitem>Conceitos básicos de persistência</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
		</note>
		<note>
			<para>
				Esta documentação refere-se à release 1.2 do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>
				e pode diferir significativamente das versões superiores.
			</para>
		</note>
	</para>

</chapter>