<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<appendix id="monitoring-glossario">

	<title>Conceitos de Monitoração</title>

	<section>
		<title>NMS</title>
		<para>
			Um <emphasis>NMS (Network Management System)</emphasis> ou
			<emphasis>Sistema de Gerenciamento de Redes</emphasis> é responsável pelas aplicações
			que monitoram e controlam os dispositivos gerenciados. Normalmente é instalado em um
			(ou mais de um) servidor de rede dedicado a estas operações de gerenciamento, que
			recebe informações (i.e. pacotes SNMP) de todos os dispositivos gerenciados daquela rede.
		</para>
		<para>
			Entre os NMS mais populares podemos citar:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						ZABBIX: <ulink url="http://www.zabbix.com/"/>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Nagios: <ulink url="http://www.nagios.org/"/>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Zenoss: <ulink url="http://www.zenoss.com/"/>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						OpenNMS: <ulink url="http://www.opennms.org/"/>
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>SNMP</title>
		<para>
			<emphasis>SNMP (Simple Network Management Protocol)</emphasis> é o protocolo de
			gerência típico de redes TCP/IP que facilita o intercâmbio de informação entre os
			dispositivos de rede. Ele possibilita aos administradores de rede gerenciar o
			desempenho da rede, encontrar e resolver seus eventuais problemas, e fornecer
			informações para o planejamento de sua expansão, dentre outras.
			<mediaobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata fileref="monitoring/images/arch-snmp.png" align="center" scalefit="1" width="70%"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata fileref="monitoring/images/arch-snmp.png" align="center"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</para>
		<para>
			O <quote>simple</quote> do acrônimo SNMP diz respeito ao fato de que as interações
			entre os dispositivos gerenciados e um servidor não são terrivelmente complexas.
			Na versão original do protocolo, conhecida como SNMPv1, apenas quatro operações são
			disponíveis entre o servidor e o dispositivo a ser gerenciado:
		</para>
		<table>
			<title>Operações SNMPv1</title>
			<tgroup cols="2">
				<colspec colwidth="25*"/>
				<colspec colwidth="75*"/>
				<thead>
					<row>
						<entry><emphasis role="bold">Operação</emphasis></entry>
						<entry><emphasis role="bold">Descrição</emphasis></entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry><literal>GET</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Usada pelo servidor para obter uma única informação do dispositivo
								gerenciado. Por exemplo, podemos requisitar ao dispositivo o
								percentual de utilização da CPU.
								<literal>GET</literal> é uma operação de leitura.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry><literal>GETNEXT</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Usada pelo servidor para obter mais de uma informação do dispositivo
								gerenciado. Por exemplo, podemos requisitar o percentual de utilização
								da CPU e o uptime do sistema no dispositivo.
								<literal>GETNEXT</literal> também é uma operação de leitura.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry><literal>SET</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Usada pelo servidor para configurar um dispositivo com um valor
								específico. Por exemplo, para configurar um limiar no dispositivo que
								dispare um alerta ao servidor toda vez que a utilização de memória
								atingir 80% para um determinado período de tempo.
								<literal>SET</literal> é uma operação de escrita.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry><literal>TRAP</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Esta operação é diferente de todas as demais, pois ela é invocada pelo
								dispositivo gerenciado, e não pelo servidor. Uma mensagem do tipo "trap"
								geralmente é usada para alertar o servidor quando um determinado limiar
								é atingido ou no caso de ocorrer um erro ou evento de algum tipo
								específico. Por exemplo, um roteador pode ser configurado para enviar
								um trap para o servidor assim que a sua utilização média de CPU estiver
								acima de 70% pelo período de um minuto. Mensagens do tipo trap são ditas
								assíncronas, no sentido de que o dispositivo gerenciado as envia sem que
								o servidor as tenha requerido.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<para>
			A segunda versão do protocolo, chamada de SNMPv2, introduziu dois comandos adicionais:
		</para>
		<table>
			<title>Operações SNMPv1</title>
			<tgroup cols="2">
				<colspec colwidth="25*"/>
				<colspec colwidth="75*"/>
				<thead>
					<row>
						<entry><emphasis role="bold">Operação</emphasis></entry>
						<entry><emphasis role="bold">Descrição</emphasis></entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry><literal>GETBULK</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Esta operação foi implementada para permitir que os servidores obtenham
								múltiplos pedaços de informação de um dispositivo gerenciado a partir de
								uma única requisição. Tal como o <literal>GET</literal>, o
								<literal>GETBULK</literal> se trata de uma operação de leitura.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry><literal>INFORM</literal></entry>
						<entry>
							<para>
								Esta operação permite que um dado servidor reencaminhe a outros servidores
								informações do tipo trap que ele tenha recebido.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<para>
			Além dos novos comandos apresentados, a versão 2 do SNMP oferece uma boa quantidade de
			melhorias em relação à versão inicial do protocolo, incluindo melhor performance,
			segurança, confidencialidade, novos tipos de dados e comunicações do tipo
			gerente-para-gerente.
		</para>
		<para>
			O protocolo SNMP foi projetado para usar UDP como protocolo de transporte, e essa
			característica faz com que o SNMP seja considerado "leve", uma vez que o overhead
			do estabelecimento de uma sessão TCP é evitado. Quando um servidor precisa configurar
			um dispositivo ou coletar informação deste, ele fará uma requisição ao dispositivo
			através da porta de destino 161 UDP. Como na maioria dos serviços no mundo TCP/IP,
			a porta de origem geralmente será escolhida dinamicamente.
		</para>
		<para>
			Talvez a funcionalidade mais importante do SNMP de uma perspectiva de monitoração seja
			a habilidade de um dispositivo gerenciado enviar mensagens do tipo trap para um servidor
			de forma assíncrona e tempestiva. Mensagens do tipo "trap" iniciadas pelo dispositivo
			são geralmente enviadas para a porta 162 UDP do servidor.
		</para>
		<para>
			Ao protocolo SNMPv3 foram incluídos três importantes serviços: autenticação,
			privacidade e controle de acesso, conforme ilustrado no diagrama abaixo:
			<mediaobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata fileref="monitoring/images/snmpv3-schema.png" align="center" scalefit="1" width="70%"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata fileref="monitoring/images/snmpv3-schema.png" align="center"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</para>
		<para>
			As implementações do SNMP oferecem suporte para as múltiplas versões existentes
			(vide <ulink url="http://tools.ietf.org/html/rfc3584">RFC-3584</ulink>),
			tipicamente SNMPv1, SNMPv2c e SNMPv3.
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>JMX</title>
		<para>
			<emphasis>JMX (Java Management Extensions)</emphasis> é uma tecnologia Java que fornece
			ferramentas para gerenciamento de monitoramento de aplicações, objetos de sistema,
			dispositivos e redes orientadas a serviço. É uma API que usa o conceito de agentes e
			com isso permite monitorar elementos da Máquina Virtual Java (JVM) e aplicativos que
			nela estão sendo executados.
		</para>
		<para>
			Os recursos disponíveis na JMX são representados por objetos chamados
			<emphasis>MBeans (Managed Beans)</emphasis>, especificamente classes que podem ser
			dinamicamente carregadas e instanciadas e que podem ser usadas para se obter e ou
			alterar configurações das aplicações, coleta de estatísticas e notificação de eventos.
			<mediaobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata fileref="monitoring/images/arch-jmx.png" align="center" scalefit="1" width="70%"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata fileref="monitoring/images/arch-jmx.png" align="center"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</para>
		<para>
			A JMX proporciona a integração do Java com o NMS e por isso pode ser encarada como um
			SNMP para aplicações em Java.
		</para>
	</section>
	
</appendix>